記得以前細個果陣

記得以前細個小學果陣，見到前面個同學上堂走出位，我舉手投訴，老師第一個反應係：「你做好自己先，其他同學嘅事唔洗你理。」再嚴啲嘅會叫我坐返好專心上堂。

於是我與出位跑黎跑去嘅同學同罪。

做好自己先，我直到大個咗依然係咁諗。見到人衝紅燈、係車站食煙、排隊打尖，甚至去茶記俾人落錯單，我都默默咁受曬。點解香港人見到前面有小偷偷野，會揀報警唔揀抯止佢，可能都係因為「做好自己先」哩五隻字。

直到我做咗老師，喺小學遇到同樣情況，差少少就脫口而出一句「做好自己先」。漠視法規嘅人不了了之，正義不得伸張，我差啲成為「正確」嘅打壓者，助紂為虐。

咩叫「好」？小學到中學都有明文規定優缺，守規矩就係好。大個知道有本野叫「基本法」，唔知頭唔知路就跟住本野做。有人衝紅燈？做好自己先啦！有人搶野？做好自己先啦！有人亂打人？做好自己先啦！「我哋唔好學佢哋。」「唔好搞咁多野。」

事不關己，己不勞心。記住、憤怒、引以為戒，似乎係香港人嘅極限。

不平則鳴，眼見不義就企出黎，好簡單嘅道理。前面條友俾人偷手袋，上前阻企唔係因為個手袋同自己有關，而係因為「義」。

義氣仔女香港有好多，我相信嬲嬲子們心入面都有義氣。咁點解要縮？因為阻企小偷嘅代價太大。行義眼見嘅代價永遠大過作惡，至少報應唔會咁快黎，但條友可能下一秒就捅瓜你，所以「見義勇為」嘅行為值得大字報嘉許。

理性咁諗，根本唔會有見義勇為嘅人，但事實上哩個世界有好多咁樣嘅人。我相信香港都有好多。犯罪嘅人要令其他人沈默好簡單，只要由身家財產到人身自由甚至條命，無止境加大行義嘅代價就得。要思考嘅係，點樣可以令代價減低代價，或者令作惡嘅人負上同樣代價。法律就係咁運作，保障無力嘅義人。然而法律失效唔代表哩套法則失效。

不過我都係喺度講返句，「做好自己先啦」。

借位
幫手retweet
入 /task3
燒背 候選人被捕 消防員被警察毆打

推